[Supply-demand-equilibrium.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Supply-demand-equilibrium.svg "fig:Supply-demand-equilibrium.svg")

**供給和需求**是一個經濟學模型，它被應用在決定市場的均衡價格和均衡產量。這個模型適用於競爭性市場，而不適用於市場存在壟斷或者寡頭壟斷的情況，需求或者供給價格分別跟消費者的需求量和生產者的供給量挂鈎，形成市場兩種力量決定價格和產量的均衡。模型的需求与供給都是[经济学的基本概念](../Page/经济学.md "wikilink")：**需求**指消費大众因需要一件产品而产生的购买要求；而**供給**就指企業生產响应大众购买需求而提供的产品供给。

它显示在其它因素不变的情况下，随着价格升降，某个体在每段时间内所愿意买的某货物的数量。

有一則古老的經濟學笑話曾經諷刺道：只要教懂一隻[鸚鵡說](../Page/鸚鵡.md "wikilink")“供給”和“需求”，牠也能成爲經濟學家。從中可見供給和需求是當代經濟學一個核心課題，而這個課題亦常見於大多數經濟學教科書。

## 供给

**供给**（supply），指特定[市场上在一定时期内](../Page/市场.md "wikilink")，与每一销售价格相对应，生产者愿意且能供应的[商品数量](../Page/商品.md "wikilink")。但供給並不完全代表[生產](../Page/生產.md "wikilink")，它屬於生產的一部分，但供給量並不即是生產者在計算一系列成本所願意生產的數量。生產量依據[利潤最大化條件決定](../Page/利潤最大化.md "wikilink")，它在短期往往是固定，但供給量則可以隨時變動。也就是说生产量是虚拟的、是人们算出来的，而供给量是现实的、真实发生的量。

### 供给定律

一般情况下，供给定律描述的是：假設其他因素不變，當一件物品的相對價格上升時，其供給量會上升\[1\]，反之亦然。換言之兩者成**正比**關係。

### 供給曲線

**供應曲線**是顯示在特定時間內\[2\]，某物品的[價格與供給量關係的曲線](../Page/價格.md "wikilink")，反映了供給表兩個向量的線性關係。

供給曲線是供給表和供給函數的圖像化表達\[3\]，並且和需求表或需求函數交接組成均衡點，用以表示市場上生產者和需求者能夠構成[交易的物品數量和價格](../Page/交易.md "wikilink")。
供給曲線既可以以「曲線」出現，也可以使用「直線」方式出現。理論上，可以符合供給定理的供給曲線只可以是向右上傾斜的。

### 影响商品供给的因素

[Supply-demand-right-shift-supply.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Supply-demand-right-shift-supply.svg "fig:Supply-demand-right-shift-supply.svg")
供給通常受以下六個因素影響\[4\] ：

  - 生产商品的代价
  - 投入品價格的變化
  - 技術的變化
  - 自然環境的變化
  - 獲得[信貸難易程度的變化](../Page/信貸.md "wikilink")
  - 預期的變化

### 複合供給

**複合供給**（Composite
Supply）是[替代原理的一種表達方式](../Page/替代品.md "wikilink")：根據替代原理，每種物品可能存在其替代品，彼此之間相互競爭於某些用途的需求，替代品供給的競爭就是複合供給\[5\]。由於滿足該需求的物品種類供給並非單一，所以複合供給也稱爲**競爭性供給**（Competitive
Supply）。

### 連帶供給

**連帶供給**（Joint
Supply）來自于連帶產品，連帶產品的意思就是這種產品不容易獨自生產，它和某些異質產品是同一來源的\[6\]。例如：牛皮和[牛肉的關係便是連帶產品](../Page/牛肉.md "wikilink")。人們對牛皮的需求是不容易滿足的，因爲生產牛皮大多意味著宰割[牛](../Page/牛隻.md "wikilink")，牛隻被宰殺以獲得牛皮之後，牛肉就是一種連帶產品，它的供給就是連帶供給；反之人們為牛肉而宰殺牛隻時，牛皮的供給便變爲連帶供給。

## 需求

**需求**指的是人们有能力购买，并愿意购买某个具体[商品的](../Page/商品.md "wikilink")[欲望](../Page/欲望.md "wikilink")。\[7\]\[8\]显示的是其它因素不变的情况下（ceteris
paribus），随着[价格升降](../Page/价格.md "wikilink")，某个体在每段[时间内所愿意购买某商品的数量](../Page/时间.md "wikilink")。

在某一价格下，[消费者愿意购买的某一](../Page/消费者.md "wikilink")[货物总数量称为](../Page/货物.md "wikilink")“[需求量](../Page/需求量.md "wikilink")”(quantity
demanded)。在不同价格下，需求量会不同。需求也就是说[价格与需求量的关系](../Page/价格.md "wikilink")。若以图像表示，便称为“[需求曲线](../Page/需求曲线.md "wikilink")”。

商品的價格如果越高，消费者愿意购买的货物数量就会越低。

### 需求与需要的关系

需求的前一个低层次是“[欲望](../Page/欲望.md "wikilink")”。

**欲望**指的是[人类与生俱来的](../Page/人类.md "wikilink")、为了[生存所必须的基本需要](../Page/生存.md "wikilink")，例如[吃](../Page/吃.md "wikilink")、[穿](../Page/穿.md "wikilink")、[住](../Page/住.md "wikilink")、[行的需要](../Page/行.md "wikilink")\[9\]。

需要是产生需求的前提，也就是说，只有产生对某种商品的需要，同时又有购买欲望和支付能力的情況下，才会产生需求。没有支付能力的需求，不具有经济意义，只能称为需要。有支付能力但无购买需要的，也无法最终达成交易，同样不具备经济意义。

### 需求定理

**需求定理**（The Law of
Demand）指出：假設其他因素不變，當一件物品的相對價格下跌時，其需求量會上升\[10\]，反之亦然。換言之，兩者成**反比**關係。

只有向右下傾斜的[需求曲線才符合需求定理](../Page/需求曲線.md "wikilink")。而[吉芬商品與需求定理在邏輯上是不能並存的](../Page/吉芬商品.md "wikilink")。

### 需求曲線

**需求曲線**是顯示在特定時間內\[11\]，某物品的[價格與需求量關係的曲線](../Page/價格.md "wikilink")，反映了需求表兩個向量的線性關係。

需求曲線是需求表和需求函數的[圖像化表達](../Page/圖像.md "wikilink")\[12\]，
並且和供給表或供給函數交接組成均衡點，用以表示[市場上生產者和需求者能夠構成](../Page/市場.md "wikilink")[交易的物品數量和價格](../Page/交易.md "wikilink")。
需求曲線既可以以「曲線」出現，也可以使用「直線」方式出現。理論上，可以符合需求定理的需求曲線只可以是向右下傾斜的，所以[韋伯倫商品和](../Page/韋伯倫商品.md "wikilink")[吉芬物品便是泛指那些需求曲線並非從](../Page/吉芬物品.md "wikilink")[左到](../Page/左.md "wikilink")[右傾斜的物品](../Page/右.md "wikilink")。

### 影響商品需求的因素

[Supply-demand-right-shift-demand_zh-tw.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Supply-demand-right-shift-demand_zh-tw.svg "fig:Supply-demand-right-shift-demand_zh-tw.svg")

需求通常受以下八個因素影響\[13\] \[14\]：

  - [可支配收入改變](../Page/可支配收入.md "wikilink")（**收入效應**）\[15\]
  - 個人喜好的改變 - 品味和喜好在短期内假設為固定。固定喜好的假設是一個令衆多個人需求曲線派生成市場需求曲線的**必須條件**。
  - [借貸及其成本](../Page/借貸.md "wikilink")
  - [替代品和](../Page/替代品.md "wikilink")[互補品的價格轉變](../Page/互補品.md "wikilink")
  - 人口數量和結構
  - 對將來的預期
  - [教育程度的改變](../Page/教育.md "wikilink")
  - 買家[地理條件的改變](../Page/地理.md "wikilink")
  - 天氣或[氣候的改變](../Page/氣候.md "wikilink")——例如：雨量增多導致[雨傘需求上升](../Page/雨傘.md "wikilink")。

### 複合需求

**複合需求**（Composite
Demand）就是一種物品擁有不同的用途，這些來自不同市場用途而對物品產生的需求，即是複合需求，因爲不同的用途彼此競爭以求得到該物品\[16\]。

### 連帶需求

**連帶需求**（Joint
Demand）是對[生產要素的需求](../Page/生產要素.md "wikilink")\[17\]。當生產一種物品的時候，必定是需要生產要素投入生產活動的。例如造酒者生產[麥酒](../Page/麥酒.md "wikilink")，他便需要[蛇麻和](../Page/蛇麻.md "wikilink")[麥芽的投入](../Page/麥芽.md "wikilink")，但造酒者只擁有其中一種原料是不足夠的，他還需要另外一種配合生產。假如他擁有蛇麻，而沒有麥芽，它的生產目的便構成他對麥芽的需求，這種生產性的需求就是連帶需求。因爲原料之間是共同提供服務的，原料之間互相為輔助品，生產者需要集結數種生產要素才能開始生產。

### 引申需求 (derived demand)

'引申需求'(Derived
Demand)的意思可化簡為對一種物品需求的結果變相構成間接對其他物品的需求，“其他物品”往往是生產要素。例如我們購買一把短[刀](../Page/刀.md "wikilink")，我們對這把短刀的需求也引申出我們對刀身和刀柄的需求，對后兩者的需求就是引申需求。例如硬皮書與印刷用紙是引申需求的關係，但DVD播放機跟DVD碟片、羊毛與羊肉、電力與燈泡則不是引申需求。原因是引申需求要使用同一原材料。

### 内需

即意为内部的需求，相对于[外贸而言](../Page/国际贸易.md "wikilink")。

主要有消费需求和投资需求两部分。内需对于一个国家或区域的经济有着关键的重要性，若内需不足则会造成经济成长乏力、产品滞销，由此引起生产衰退、收入下降，而收入下降则进一步导致内需不足，形成恶性循环，因此许多国家的政府都把扩大内需作为经济工作的重点\[18\]。

## 供给和需求的关系

供給和需求的關係可用圖表來解説。一般的供求分析僅有供給曲線和需求曲線各一條，[經濟學家通常以兩者之一移動作分析](../Page/經濟學家.md "wikilink")，而不考慮兩者同時發生變動。

當供給維持現狀，即供給曲線不變\[19\]：

  - 需求增加則需求曲線右移，均衡量增加，均衡價格上升。
  - 需求減少則需求曲線左移，均衡量減少，均衡價格下降。

兩者對均衡量和均衡價格的影響是同等的。19世紀末的[英國](../Page/英國.md "wikilink")[經濟學家](../Page/經濟學家.md "wikilink")[馬歇爾指出供給曲線代表的是企業總生產成本](../Page/艾爾弗雷德·馬歇爾.md "wikilink")，需求曲線代表的是個人或者團體的[邊際效用](../Page/邊際效用.md "wikilink")。他認爲[市場上的供求情況一旦互相背離](../Page/市場.md "wikilink")，市場就會出現一種力量把供求情況恢復均衡位置。

馬歇爾亦説明供給和需求的力量對均衡點的短期作用，情況類似[剪刀剪](../Page/剪刀.md "wikilink")[紙的現象](../Page/紙.md "wikilink")\[20\]，兩邊刀鋒一起移動切割才把紙張剪開，而市場價格的變化正是取決於供給和需求兩種力量的變化。但他相信長期主導價格變化的是商品的生産成本\[21\]，因爲他認爲生産成本引起的變化不會在短期内反映於均衡價格上。

## 以供需分析其他市場

供給和需求的模型通常應用於不同的[市場上](../Page/市場.md "wikilink")。

這個[模型常應用於](../Page/模型.md "wikilink")[勞動市場決定](../Page/勞動市場.md "wikilink")[工資水平](../Page/工資.md "wikilink")。商品市場中傳統的供需角色在勞動市場裏是顛倒了，勞動市場的供給者是衆多個體的勞動者，他們在盡可能高的[價格下出售自己的](../Page/價格.md "wikilink")[勞動](../Page/勞動.md "wikilink")；需求者是[企業](../Page/企業.md "wikilink")，企業在盡可能低的價錢下購買勞務。勞動市場的均衡價格就是工資率\[22\]。

一些[經濟學家](../Page/經濟學家.md "wikilink")（例如 Pierangelo Garegnani\[23\]、
Robert L. Vienneau\[24\]、 Arrigo Opocher
和[伊恩·斯蒂德曼](../Page/伊恩·斯蒂德曼.md "wikilink")（Ian
Steedman）\[25\]）以[彼羅·斯拉法的觀點為基礎](../Page/彼羅·斯拉法.md "wikilink")，認爲勞動市場的模型在[邏輯上是不連貫的](../Page/邏輯.md "wikilink")，儘管模型的假設已經被考慮。Michael
Anyadike-Danes和Wyne
Godley\[26\]根據模擬實驗的結果，他們認爲一小部分依據教科書模型所做的[實驗是潛在僞造的測試](../Page/實驗.md "wikilink")，他們的實驗表明勞動市場模型在現實中是難以存在的。Graham
White\[27\]則認爲那些增加勞動市場彈性的政策（包括減小[最低工資](../Page/最低工資.md "wikilink")）和經濟理論是矛盾的。

這些批評是針對供給和需求模型的通用性，特別是它們被應用在[生產要素市場的情況上](../Page/生產要素.md "wikilink")。但是這個模型本身還隱含了一種[貨幣的](../Page/貨幣.md "wikilink")[利息理論](../Page/利息.md "wikilink")。

不論在[古典學派還是](../Page/古典學派（經濟學）.md "wikilink")[凱恩斯的](../Page/凱恩斯主義.md "wikilink")[經濟學裏](../Page/經濟學.md "wikilink")，[貨幣市場是以供給和需求分析](../Page/貨幣市場.md "wikilink")，當中的[價格水平就是](../Page/價格.md "wikilink")[利率](../Page/利率.md "wikilink")（Y軸）。如果[中央銀行使用](../Page/中央銀行.md "wikilink")[貨幣政策固定](../Page/貨幣政策.md "wikilink")[貨幣的供給量而不考慮當前的](../Page/貨幣.md "wikilink")[利率](../Page/利率.md "wikilink")，貨幣供給綫通常是直立的，因此它是完全無彈性。另一方面，如果中央銀行希望固定利率而不是貨幣供給量，貨幣供給綫就變爲水平綫，此時貨幣供給綫為完全有彈性\[28\]。貨幣的需求綫與供給綫交接因而決定利率水平\[29\]。

### 宏觀經濟學的供給和需求

供給和需求可以延展至解釋[市場經濟的宏觀經濟變量](../Page/市場經濟.md "wikilink")，包括總產出數量和一般價格水平。總需求和總供給模型可能是供給和需求在[宏觀經濟學範疇最直接的應用](../Page/宏觀經濟學.md "wikilink")，但是其他宏觀經濟學[模型也是用供給和需求的方法](../Page/模型.md "wikilink")。相比于[微觀經濟學](../Page/微觀經濟學.md "wikilink")，宏觀經濟學使用供給和需求的分析方法在不同的理論上存在較大的爭議。如前所述，宏觀經濟學研究貨幣供需和利率、勞動市場和工資率等的關係正是應用了供需分析。

## 歷史

供給和需求這種經濟概念最早見於[中世紀一些](../Page/中世紀.md "wikilink")[穆斯林](../Page/穆斯林.md "wikilink")[經濟學家](../Page/經濟學家.md "wikilink")，例如[伊本·泰彌亞](../Page/伊本·泰彌亞.md "wikilink")（Ibn
Taymiyyah）曾經指出：

在[歐洲的學術界](../Page/歐洲.md "wikilink")，“供給和需求”這個名詞最初見於[詹姆士·斯图亚特](../Page/詹姆士·斯图亚特（經濟學者）.md "wikilink")（James
Denham-Steuart）所著的《政治經濟學原理的研究》（Inquiry into the Principles of Political
Economy），該書出版于1767年。[亞當·斯密在](../Page/亞當·斯密.md "wikilink")1776年出版的著作《[國富論](../Page/國富論.md "wikilink")》（The
Wealth of
Nations）也使用這個名詞，[李嘉圖在其](../Page/李嘉圖.md "wikilink")1817年出版的《[政治經濟學及賦稅原理](../Page/政治經濟學及賦稅原理.md "wikilink")》（Principles
of Political Economy and
Taxation）使用這個名詞作為其中一章〈論需求和供給對[價格的影響](../Page/價格.md "wikilink")〉（On
the Influence of Demand and Supply on
Price）的標題\[30\]。亞當·斯密時常假設物品的供給[價格保持固定](../Page/價格.md "wikilink")，如果它的[稀少性增加會導致它的](../Page/稀少性.md "wikilink")[價值減少](../Page/價值.md "wikilink")，實際上這論述就是後世所說的[需求定律](../Page/需求定律.md "wikilink")。李嘉圖在《政治經濟學及賦稅原理》致力研究一些假設用於建立他對供給和需求的理論。[法國](../Page/法國.md "wikilink")[數學家](../Page/數學家.md "wikilink")[古諾首先發展一個數學化的供需](../Page/奧古斯丹·古諾.md "wikilink")[模型](../Page/模型.md "wikilink")，這個模型連帶相關圖表載于古諾1838年的著作《[財富理論的數學原理的研究](../Page/財富理論的數學原理的研究.md "wikilink")》（Researches
into the Mathematical Principles of Wealth）。

19世紀晚期[邊際效用學派興起](../Page/邊際效用學派.md "wikilink")，這個學派以[英國](../Page/英國.md "wikilink")[經濟學家](../Page/經濟學家.md "wikilink")[傑文斯](../Page/威廉·史坦利·傑文斯.md "wikilink")、[奧地利經濟學家](../Page/奧地利.md "wikilink")[門格爾和](../Page/卡爾·門格爾.md "wikilink")[法國經濟學家](../Page/法國.md "wikilink")[瓦爾拉斯爲首](../Page/萊昂·瓦爾拉斯.md "wikilink")。他們理論的共同點是[價格是由生產決策的邊際價格決定](../Page/價格.md "wikilink")。這是自從[亞當·斯密關於如何決定供給價格的思想以來一個非常重要的改變](../Page/亞當·斯密.md "wikilink")。1870年的一篇論文《以圖形表示供給和需求》（On
the Graphical Representation of Supply and
Demand）裏，作者[弗萊明·詹金](../Page/弗萊明·詹金.md "wikilink")（Fleeming
Jenkin）在“引入圖表到[英國](../Page/英國.md "wikilink")[經濟學文化](../Page/經濟學.md "wikilink")”的過程中首先在論文裏繪出第一條供給曲線和需求曲線\[31\]，包括使用比較[靜態的辦法研究供給和需求在](../Page/靜態經濟學.md "wikilink")[勞動市場的應用](../Page/勞動市場.md "wikilink")\[32\]
。這個[模型後來被](../Page/模型.md "wikilink")[馬歇爾在其](../Page/艾爾弗雷德·馬歇爾.md "wikilink")1890年的教科書著作《經濟學原理》（Principles
of Economics）進一步發展及普及\[33\] 。

## 批評

爲了顧及供需模型，最少兩個假設條件是必須建立的：第一，供給和需求各自獨立；第二，供給受固定的[資源所限制](../Page/資源.md "wikilink")。一旦這些條件不能滿足，這個由[馬歇爾以生產成本和](../Page/艾爾弗雷德·馬歇爾.md "wikilink")[邊際效用為基礎所建立的模型就無法有效分析](../Page/邊際效用.md "wikilink")。[彼羅·斯拉法的批評集中這種](../Page/彼羅·斯拉法.md "wikilink")[局部均衡分析的不一致和一個生產](../Page/局部均衡分析.md "wikilink")[消費品的](../Page/消費品.md "wikilink")[市場供給曲線呈現向](../Page/供給曲線.md "wikilink")[右上傾斜的合理性](../Page/右.md "wikilink")\[34\]。斯拉法提出的批評多年后被[保羅·薩繆爾森所沿用](../Page/保羅·薩繆爾森.md "wikilink")，例如：

[超額需求的總和作爲](../Page/超額需求.md "wikilink")[價格的函數就是需求量和供給量兩者之差](../Page/價格.md "wikilink")。標準的模型中存在向上傾斜的[供給曲綫和向下傾斜的](../Page/供給曲綫.md "wikilink")[需求曲綫](../Page/需求曲綫.md "wikilink")，總超額需求綫只能相交于軸綫的一點，換言之就是供給曲綫和需求曲綫相交的那一點（均衡點）。[桑仁斯基-曼特爾-德布魯定理](../Page/桑仁斯基-曼特爾-德布魯定理.md "wikilink")（Sonnenschein-Mantel-Debreu
Theroem）證明標準的供需模型一般不能嚴謹地從[一般均衡分析推導而出](../Page/一般均衡分析.md "wikilink")\[35\]。

供給和需求決定[價格意味著](../Page/價格.md "wikilink")[市場結構為](../Page/市場結構.md "wikilink")[完全競爭](../Page/完全競爭.md "wikilink")，然而：

[法蘭·艾克曼](../Page/法蘭·艾克曼.md "wikilink")（Frank Ackerman）在他的文章中總結了這個問題：

中国学者[靳毅民认为在供应曲线存在严重缺陷](../Page/靳毅民.md "wikilink")：“这就是他们并没有考虑“[商品代价](../Page/商品代价.md "wikilink")”这个因素。我们前面已经探讨了在小商品生产时期，商品代价就是商品的劳动价值量，而在资本主义商品生产时期就是资本量”，如果市场价格低于商品代价，商品提供者会减小生产量，从而使价格上升，当市场价格等于商品代价时，随着商品需求增加，会增加产量，但不会提高价格，供应曲线的中间一段是平行直线，这时商品的价格等于商品代价，也就是[劳动价值论的](../Page/劳动价值论.md "wikilink")[价值或](../Page/价值.md "wikilink")[生产价格](../Page/生产价格.md "wikilink")。如果资源出现短缺或垄断时，这条平行直线没有机会出现时，供应曲线才表现为单纯上升的曲线。靳毅民的供应曲线是一个上升——平行——上升的曲线\[36\]。

## 参考文献

## 參考書目

  -
  -
  -
## 参见

  - [需求定律](../Page/需求定律.md "wikilink")
  - [刚性需求](../Page/刚性需求.md "wikilink")
  - [虚假需求](../Page/虚假需求.md "wikilink")
  - [引申需求](../Page/引申需求.md "wikilink")
  - [替代需求](../Page/替代需求.md "wikilink")
  - [互補需求](../Page/互補需求.md "wikilink")
  - [有效需求](../Page/有效需求.md "wikilink")

[de:Marktgleichgewicht](../Page/de:Marktgleichgewicht.md "wikilink")
[lo:ດຸນຍະພາບທາງເສດຖະກິດ](../Page/lo:ດຸນຍະພາບທາງເສດຖະກິດ.md "wikilink")
[lt:Rinkos pusiausvyra](../Page/lt:Rinkos_pusiausvyra.md "wikilink")
[nl:Marktwerking](../Page/nl:Marktwerking.md "wikilink") [pl:Równowaga
rynkowa](../Page/pl:Równowaga_rynkowa.md "wikilink")

[Category:市場](../Category/市場.md "wikilink")
[Category:消費者理論](../Category/消費者理論.md "wikilink")
[Category:经济学术语](../Category/经济学术语.md "wikilink")

1.

2.

3.  O'Sullivan, Arthur; Steven M. Sheffrin (2003). Economics: Principles
    in action

4.

5.

6.

7.

8.

9.
10.

11.
12.
13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23. P. Garegnani, "Heterogeneous Capital, the Production Function and
    the Theory of Distribution", *Review of Economic Studies*, V. 37, N.
    3 (Jul. 1970): 407-436

24. Robert L. Vienneau, "On Labour Demand and Equilibria of the Firm",
    *Manchester School*, V. 73, N. 5 (Sep. 2005): 612-619

25. Arrigo Opocher and Ian Steedman, "Input Price-Input Quantity
    Relations and the Numeraire", *Cambridge Journal of Economics*, V. 3
    (2009): 937-948

26. Michael Anyadike-Danes and Wyne Godley, "Real Wages and Employment:
    A Sceptical View of Some Recent Empirical Work", *Machester School*,
    V. 62, N. 2 (Jun. 1989): 172-187

27. Graham White, "The Poverty of Conventional Economic Wisdom and the
    Search for Alternative Economic and Social Policies", *The Drawing
    Board: An Australian Review of Public Affairs*, V. 2, N. 2 (Nov.
    2001): 67-87

28. Basij J. Moore, *Horizontalists and Verticalists: The Macroeconomics
    of Credit Money*, Cambridge University Press, 1988

29.

30. Thomas M. Humphrey, 1992. "Marshallian Cross Diagrams and Their Uses
    before Alfred Marshall," *Economic Review*, Mar/Apr, Federal Reserve
    Bank of Richmond, pp.
    [3-23.](http://www.richmondfed.org/publications/research/economic_review/1992/pdf/er780201.pdf)

31. A.D. Brownlie and M. F. Lloyd Prichard, 1963. "Professor Fleeming
    Jenkin, 1833-1885 Pioneer in Engineering and Political Economy,"
    *Oxford Economic Papers*, NS, 15(3), p. 211.

32. Fleeming Jenkin, 1870. "The Graphical Representation of the Laws of
    Supply and Demand, and their Application to Labour," in Alexander
    Grant, ed., *Recess Studies*, Edinburgh. ch. VI, pp. 151-85.
    Edinburgh. Scroll to chapter
    [link.](http://books.google.com/books?id=NC5BAAAAIAAJ&printsec=frontcover&source=gbs_v2_summary_r&cad=0#v=onepage&q&f=false)

33.
34. Avi J. Cohen, "'The Laws of Returns Under Competitive Conditions':
    Progress in Microeconomics Since Sraffa (1926)?", *Eastern Economic
    Journal*, V. 9, N. 3 (Jul.-Sep.): 1983)

35. Alan Kirman, "The Intrinsic Limits of Modern Economic Theory: The
    Emperor has No Clothes", *The Economic Journal*, V. 99, N. 395,
    Supplement: Conference Papers (1989): pp. 126-139

36. 靳毅民，劳动价值论的新认识，经济科学出版社 (2007-01出版)